% !TeX spellcheck = sk_SK-Slovak
\documentclass[../DIP-Fabo-Samuel.tex]{subfiles}

\begin{document}
	
\chapter{Použité metriky a podobnosti}

V tejto kapitole popíšme kosínovú podobnosť (vzdialenosť) dvoch vektorov, levenshteinovu vzdialenosť dvoch reťazcov a sémantickú granularitu zoznamu viet. Neskôr bežne používané metriky ako je presnosť (accuracy), balancovanú presnosť (balanced accuracy) a F1 skóre. Tieto metriky sú vhodné na tzv. multiclass problém klasifikácie, pretože ich hodnoty dobre zachytávajú a popisujú kvalitu merania. \cite{sklearn_api}


\section{Kosínová podobnosť}

je definovaná ako normalizovaný skalárny súčin:

$$K(X, Y) = \frac{<X, Y>}{(||X||*||Y||)}$$

kde X a Y sú rozdielne zoznamy vzoriek. Táto definícia kosínovej podobnosti $K(.,.)$ je z knižnice \verb*|scikit-learn| \cite{sklearn_api} a má na vstupe dva zoznamy vektorov.

Predefinujme pre jednoduchosť túto funkciu po zložkách:

$$K(x, y) = \frac{\langle x, y \rangle}{||x||\cdot||y||}$$
kde $x$ a $y$ sú nejaké vektory reálnych čísel rovnakej veľkosti, $\langle x, y \rangle$ je ich skalárny súčin a $||x||$ je L2 norma vektoru $x$.

Často budeme mať k dispozícií zoznam viet X, kde $x_i$ je prvkom zoznamu (jedna veta).

Ak by sme chceli vypočítať pre zoznam X maticu podobností A (každá veta s každou), použijeme definíciu po zložkách pomocou vyššie definovanej kosínovej podobnosti $K(.,.)$:
$$ A_{i,j} = K(f(x_i), f(x_j)) $$

\begin{itemize}
	\item kde $x_i, x_j \in X$, $i,j \in 1..|X|$,
	\item $f$ je embedovacia funkcia $f(x) = (a_1, a_2, a_3, ... a_n)$, $a_i \in R$ a $x$ je nejaká veta v prirodzenom jazyku.
\end{itemize}
Kedykoľvek v texte použijeme výraz $K("veta1", "veta2")$ alebo $K(x, y)$, myslíme tým výraz $K(f("veta1"), f("veta2"))$ alebo  $K(f(x), f(y))$ pre zjednodušenie.


\section{Levenshteinova vzdialenosť}

Levenshteinova vzdialenosť je definovaná ako najmenší počet jedno-znakových úprav (vloženie, vymazanie, nahradenie) potrebných pre zmenu slova A na slovo B. Uveďme príklad: Slovo \uv{pas} \uv{pes} má vzdialenosť 1, pretože pre získanie identických slov je nutné nahradiť druhý znak v slove \uv{pes} písmenom \uv{a}. \cite{Andoni2012}


\section{Sémantická granularita}

Rozdiel medzi pojmami \uv{podobnosť} a \uv{granularita} je veľký. Kým pri podobnosti skúmame akúsi blízkosť v priestore (myšlienkach, pojmoch pri prirodzenej reči) a teda by sme mohli podobnosť definovať skôr ako vzdialenosť, tak pri granularite skúmame akúsi príslušnosť k danej doméne a zámeru. \cite{Yan2011}

Majme k dispozícii zoznam viet (popisy nejakého zámeru). O sémantickej granularite tohto zoznamu povieme, že je:
\begin{itemize}
	\item vysoká, ak všetky vety z tohto zoznamu sú si významovo podobné,
	\item nízka, ak sa v tomto zozname nachádzajú zoskupenia viet, ktoré sú v rámci zoskupenia významovo podobné ale nie až tak podobné krížovo medzi zoskupeniami (v rámci jednoho zoznamu).
\end{itemize}
Pre lepšiu ilustráciu uveďme príklad:
\begin{itemize}
	\item vety \uv{Rád by som si od teba požičal auto.} a \uv{Požičiaš mi auto?} majú vysokú sémantickú granularitu,
	\item \uv{Požičiaš mi auto?} a \uv{Koľko peňazí mi viete požičať na auto} majú nízku sémantickú granularitu, keďže zámer pýtajúceho je úplne odlišný.
\end{itemize}



\section{Použité metriky}
Zaoberáme sa úlohou klasifikácie do $c$ tried (multiclass, single label). Sledujme teda metriky hlavne pre multiclass klasifikáciu.

\subsection{Konfúzna matica}

Zadefinujme \textbf{konfúznu maticu}, kde sledujeme počty predikovaných hodnôt $\hat Y_i$ oproti pravdivým hodnotám $Y_i$.


\begin{tabular}{|c|cc|c|}
	\hline & $Y=1$ & $Y=0$ & $\sum$ \\
	\hline $\hat{Y}=1$ & $\mathrm{TP}$ & $\mathrm{FP}$ & $\hat{N}_{+}=\mathrm{TP}+\mathrm{FP}$ \\
    $\hat{Y}=0$ & $\mathrm{FN}$ & $\mathrm{TN}$ & $\hat{N}_{-}=\mathrm{FN}+\mathrm{TN}$ \\
	\hline $\sum$ & $N_{+}=\mathrm{TP}+\mathrm{FN}$ & $N_{-}=\mathrm{FP}+\mathrm{TN}$ & $N=\mathrm{TP}+\mathrm{FP}+\mathrm{FN}+\mathrm{TN}$ \\
	\hline
\end{tabular}


Z konfúznej matice napočítajme:

\begin{itemize}
	\item True positive rate (TPR) tiež známa ako \textbf{senzitivita} alebo \textbf{recall} alebo \textbf{hit rate}.
	\item False positive rate (FPR) tiež známa ako \textbf{false alarm rate} alebo \textbf{chyba I. rádu}.
	\item False negative rate (FNR) tiež známa ako \textbf{miss rate} alebo \textbf{chyba II. rádu}.
	\item True negative rate (TNR) tiež známa ako \textbf{špecificita} alebo \textbf{selektivita}.
\end{itemize}

Predchádzajúce definície sú pre prehľadnosť zobrazené v tejto tabuľke:

\begin{tabular}{|c|c|c|}
	\hline
	& $Y=1$ & $Y=0$ \\
	\hline
	$\hat{Y}=1$ & $\frac{\mathrm{TP}}{N_{+}}=\mathrm{TPR}$ & $\frac{\mathrm{FP}}{N_{-}}=\mathrm{FPR}$ \\ 
	$\hat{Y}=0$ & $\frac{\mathrm{FN}}{N_{+}}=\mathrm{FNR}$ & $\frac{\mathrm{TN}}{N_{-}}=\mathrm{TNR}$ \\ 
	\hline
\end{tabular}

Všetky tieto miery sú odhadmi (diskrétnej) podmienenej pravdepodobnosti $\text{P}(\hat{Y}=\hat{y} \mid Y=y)$. \cite{Vasata2022}


\subsection{Presnosť}

Zadefinujme si presnosť (accuracy), odhad $\mathrm{P}(\hat{Y}=Y)$:
$$
\mathrm{ACC}=\frac{\mathrm{TP}+\mathrm{TN}}{N} = \frac{1}{N} \sum_{i=0}^{N-1} 1(\hat{Y}_i = Y_i),
$$
kde $1(.)$ je funkcia indikátoru výskytu. \cite{sklearn_api}


\subsection{Balancovaná presnosť}

Presnosť -- accuracy -- definovaná vyššie nie je vhodná pre nebalancované dáta, kde rozdelenie počtu vzoriek pre triedu nie je rovnomerné. Môžeme to obísť definovaním balancovanej presnosti:

$$
\mathrm{ACC}_{bal} = \frac{1}{|C|} \sum_{i}^{|C|} \left(  \frac{\mathrm{TP_i}}{\mathrm{TP_i}+\mathrm{FN_i}} \right),
$$

kde $C$ je množina tried a teda $TP_i$ a $FN_i$ sú napočítané pre každú triedu zvlášť. Je to teda priemer recallov každej triedy. \cite{sklearn_api}


\subsection{$TOP_k$ Presnosť}

Pri multiclass klasifikačnom probléme pre $c$ tried model predikuje pravdepodobnosti
$$
\hat p_i(x) = \hat{\mathrm{P}} \left( Y = i | X = x \right) \forall i = 1, \dots , c.
$$
Pri $TOP_k$ presnosti (accuracy) sledujeme to či sa klasifikátor, ktorý predikuje pravdepodobnostné ohodnotenie všetkých tried $\hat{\boldsymbol{p}}$, mal na jednej z najvyšších $k$ pravdepodobností pravdivú triedu $y_i$:
$$
\text{ACC}_k = \frac{1}{N} \sum_{i}^{N} \sum_{j=1}^{k} 1 (\hat{p}_{i,j} = y_i).
$$ 
Táto metrika je vhodná pre klasifikátory, ktorých výstupom nie je iba samotný predikovaný label, ale pravdepodobnostná distribúcia všetkých labelov. \cite{sklearn_api}


\subsection{F1 skóre}
Najprv definujme precíznosť (precision), alebo \textit{positive predictive value}
$$
PPV = \frac{TP}{\hat N_+}.
$$
F1 skóre je definované ako harmonický priemer PPV (precision) a TNR (recall) pre binárny klasifikátor $\mathrm{P}(\hat{Y}=1 \mid Y=1)$
$$
F_{1}=\frac{2}{1 / \mathrm{PPV}+1 / \mathrm{TPR}}=2 \frac{\mathrm{PPV} \cdot \mathrm{TPR}}{\mathrm{PPV}+\mathrm{TPR}}.
$$
Táto metrika je užitočná pri nebalancovaných dátach.

Ak chceme rozšíriť klasifikáciu na multiclass s množinou tried $C$, a zachovať citlivosť na nebalancované dáta, definujme vážené $F_1$ skóre:
$$
\text{averaged}\ F_{1} = \frac{1}{\sum_{c \in C} \left|\hat{y}_c\right|} \sum_{c \in C} \left|\hat{y}_c\right| F_1(y_c, \hat{y}_c).
$$
Poznamenajme, že hodnota tohto priemerovaného skóre nemusí ležať medzi precision a recall. \cite{sklearn_api} 



\end{document}